\documentclass{beamer}
\usepackage{latex-tutorium}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tabu}
\usepackage{lettrine}

\title{\LaTeX-Tutorium III}

\begin{document}

\titlepage

\begin{frame}{Organisatorisches}
  \begin{enumerate}
    \item Verzeichnis \filepath{zfb} vom Stick auf Festplatte kopieren
    \item Zip-Dateien aus Verzeichnis \filepath{ctan-mirror} nach \filepath{<Festplatte>/<ctan-mirror>/archive} kopieren
    \item \TeX{}Live-Paketmanager öffnen und im Hintergrund am besten offen lassen
  \end{enumerate}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item Heute viele Unterschiede zwischen \LaTeX-Standardklassen und KOMA-Script-Klassen
    \item Nicht verwirren lassen, fragen oder in der KOMA-Script-Dokumentation (\filepath{scrguide.pdf}) nachlesen!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gliederung}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Nachtrag vom letzten mal}
\subsection{Absätze}
\subsubsection{Nachtrag: Textausrichtung}
\begin{frame}{Nachtrag: Textausrichtung}
  Mehrere Möglichkeiten, Textorientierung zu setzen:
  \begin{itemize}
    \item Über \emph{Umgebung}
    \item Über \emph{Befehl} (ggf.\ mit Gruppe)
      \begin{center}
        \begin{tabular}{lcr}
          \toprule
          Ausrichting  & Umgebung            & Befehl            \\
          \midrule
          Linksbündig  & \texttt{flushleft}  & \cmd{raggedright} \\
          Rechtsbündig & \texttt{flughright} & \cmd{raggedleft}  \\
          Zentriert    & \texttt{center}     & \cmd{centering}   \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      \end{center}
    \item Unterschied: \emph{Umgebung} fügt zusätzlichen leeren Raum am Ende ein
  \end{itemize}
\end{frame}
\subsubsection{Versalien}
\begin{frame}[fragile]{Nachtrag: Versalzeichen am Kapitelanfang}
  Möglich mit dem \package{lettrine}-Paket:
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{lettrine}
    % im Dokument, z.B. am
    % Kapitelbeginn
    \lettrine{E}{s} war einmal
    vor langer Zeit in einer
    weit, weit entfernten
    Galaxis\ldots
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \lettrine{E}{s} war einmal vor langer Zeit in einer weit, weit entfernten Galaxis\ldots
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
% letterine-Paket: http://ctan.org/pkg/lettrine
\subsubsection{Leerraum zwischen Absätzen}
\begin{frame}[fragile]{Nachtrag: Leerraum statt Einrückung bei neuem Absatz}
  \begin{itemize}
    \item \package{parskip}-Paket in normalen \LaTeX-Klassen
    \item \texttt{parskip=true} als Dokumentklassenoption in KOMA-Script-Klassen
  \end{itemize}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % In der Präambel
    \usepackage{parskip}
    % Im Dokument
    Es herrscht Bürgerkrieg.
    Die Rebellen, deren
    Raumschiffe von einem
    geheimen Stützpunkt aus
    angreifen, \ldots

    Während der Schlacht ist
    es Spionen der Rebellen
    gelungen, \ldots
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      Es herrscht Bürgerkrieg.
      Die Rebellen, deren
      Raumschiffe von einem
      geheimen Stützpunkt aus
      angreifen, \ldots \\~\\

      Während der Schlacht ist
      es Spionen der Rebellen
      gelungen, \ldots
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
% parskip-Paket: http://ctan.org/pkg/parskip

\subsection{Benutzerdefinierte Listen}
\begin{frame}[fragile]{Nachtrag: Benutzerdefinierte Listen}
  \begin{itemize}
    \item Listen müssen redefiniert werden
    \item Nichts für Anfänger (Standardeinstellungen sind \enquote{gut genug}
    \item \cmd{itemsep}, \cmd{parskip}, \cmd{parsep} kontrollieren Abstände
    \pause
    \item Für \texttt{itemize}-Umgebungen kann jeder Listenpunkt einzeln angegeben werden:
  \end{itemize}
      \begin{columns}
        \begin{column}{.4\textwidth}
          \begin{latexcode}
    \begin{itemize}
      \item[x] Punkt 1
      \item[o] Punkt 2
    \end{itemize}
          \end{latexcode}
        \end{column}
        \begin{column}{.4\textwidth}
          \begin{itemize}
            \item[x] Punkt 1
            \item[o] Punkt 2
          \end{itemize}
        \end{column}
      \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Nachtrag: Benutzerdefinierte Listen II}
  \begin{itemize}
    \item Für \texttt{itemize} muss \cmd{labelitemi}, \cmd{labelitemii}, \ldots \emph{redefiniert} werden
    \item Dank Lua\LaTeX{} kann neues Symbol beliebiges Zeichen sein
  \end{itemize}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
    \def\labelitemi{→}
    \begin{itemize}
      \item Punkt 1
      \item Punkt 2
      \item Punkt 3
    \end{itemize}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item[→] Punkt 1
        \item[→] Punkt 2
        \item[→] Punkt 3
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Nachtrag: Benutzerdefinierte Listen III}
  \begin{itemize}
    \item Meistens will man bei \texttt{enumerate}-Umgebungen nur die Art des Zählers verändern
    \item Am besten mit dem \package{enumitem}-Paket:
  \end{itemize}
  \begin{latexcode}
    \usepackage{enumitem}
    % Kleinbuchstaben auf der ersten Listenebene
    \setlist[enumerate,1]{label=\textit{\alph*}}
      % Arabische Ziffern auf der zweiten Listenebene
    \setlist[enumerate,2]{label=\textit{\arabic*}}
  \end{latexcode}
    \package{enumitem} kann noch viel mehr:
  \begin{itemize}
    \item Inline-Listen
    \item Neue Listenarten
    \item Anpassung u.a.\ der \texttt{theorem}- und \texttt{description}-Umgebungen
  \end{itemize}
  Bei Bedarf die Dokumentation lesen
\end{frame}

\subsection{Überschriften}
\begin{frame}[fragile]{Nachtrag: Benutzerdefinierte Überschriften}
  \begin{itemize}
    \item Überschriften in \emph{Sternform}, z.B.\ \cmd{section*} oder \cmd{paragraph*}
      \begin{itemize}
        \item Keine Nummerierung
        \item Keine Aufnahme ins Inhaltsverzeichnis
      \end{itemize}
    \item Zur (nicht nummerierten) Aufnahme ins Inhaltsverzeichnis:
  \end{itemize}
  \begin{latexcode}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{Vorwort}
  \end{latexcode}
  bzw.\ in KOMA-Script-Klassen:
  \begin{latexcode}
    \addsec[<Kurztitel>]{<Titel>} % bzw.
    \addsec*[<Kurztitel>]{<Titel>}
  \end{latexcode}
  Zur Einstellung der \enquote{Anzeigetiefe} im Inhaltsverzeichnis:
  \begin{latexcode}
    \setcounter{tocdepth}{4} % Eine Ebene mehr anzeigen
  \end{latexcode}
  Für mehr Anpassungen: \package{titlesec}-Paket, KOMA-Script-Handbuch
\end{frame}
% titlesec-Paket: http://ctan.org/pkg/titlesec

\subsection{Zeilenabstände}
\begin{frame}[fragile]{Nachtrag: Zeilenabstände}
  Mit dem \package{setspace}-Paket und folgenden Befehlen in der Präambel:
  \begin{latexcode}
    \singlespacing    % Einfacher Zeilenabstand
    \onehalfspacing   % Anderthalbfacher Zeilenabstand
    \doublespacing    % Doppelter Zeilenabstand
    \setstretch{1.25} % 1,25-facher Zeilenabstand
  \end{latexcode}
  Wird gleich benutzt\ldots
\end{frame}
% setspace-Paket: http://ctan.org/pkg/setspace

\section{KOMA-Script-Unterschiede}
\begin{frame}{KOMA-Script-Unterschiede}
  \begin{itemize}
    \item KOMA-Script-Klassen haben vieles eingebaut, z.B.:
      \begin{itemize}
        \item Einstellung der Seitenränder ohne \package{geometry}-Paket
        \item Kopf- und Fußzeilen ohne \package{fancyhdr}-Paket
        \item Bildunter- bzw. Tabellenüberschriften ohne \package{caption}-Paket
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Der zwergische Forschungsbericht}
\begin{frame}{Der zwergische Forschungsbericht}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \centering
      Vorher:
      \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/fb-vorher}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \centering
      Nachher:
      \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/fb-nachher}
    \end{column}
  \end{columns}
  Siehe \filepath{<latex-tutorium>/zfb/zfb.tex}
\end{frame}
\begin{frame}{Der zwergische Forschungsbericht II}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/fb-todo}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Erstellt mit \package{todonotes}-Paket
        \item Stellt u.a.\ \cmd{todo}-Befehl zur Verfügung (siehe \filepath{.tex}-Datei)
        \item Farbcode:
          \begin{itemize}
            \item \textcolor{green!50}{Grün}: Verweise
            \item \textcolor{blue!50}{Blau}: Literaturstellen
            \item \textcolor{red!50}{Rot}: Fußnoten
            \item \textcolor{yellow}{Gelb}: Bilder
            \item Weiß: Tabellen
            \item \textcolor{orange}{Orange}: Sonstiges
          \end{itemize}
          \item Nach Erledigen eines Punkts bitte den Todo-Befehl entfernen
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Was ist zu tun?}
  \begin{enumerate}
    \item Titelei (mit Autor, Titel, Datum)
    \item Inhalts-, Abbildungs-, Tabellenverzeichnis
    \item Zeilenabstand anpassen
    \item Deutsche Anführungszeichen
    \item Einheiten verbessern
    \item Relationen als Brüche schreiben
    \item Tabellen und Bilder setzen
    \item Fußnoten setzen
    \item Verweise setzen
    \item Literaturverzeichnis
  \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{Titelei}
  \begin{itemize}
    \item \emph{Metadaten} eines Dokuments: Titel, Autor, Verfassungsdatum
    \item \cmd{title}, \cmd{author}, \cmd{date}
    \item KOMA-Script-Klassen bieten noch weitere (\cmd{titlehead}, \alert<2->{\cmd{and}}, \cmd{subject}, \cmd{subtitle}, \cmd{publishers}, \cmd{thanks})
    \item Titelseite wird gesetzt mit \cmd{maketitle}
  \end{itemize}
  \pause
  \alert{In \filepath{zfb.tex} Titelei entsprechend anpassen (mit \cmd{title}, \cmd{author}, \cmd{and} sowie \cmd{date}) und setzen (\cmd{maketitle})}
  \pause
  \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/fb-titelei}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Verzeichnisse und Zeilenabstand}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item LaTeX bietet (u.a.) Inhalts-, Abbildungs- und Tabellenverzeichnis
        \item Erstellbar mit \cmd{tableofcontents}, \cmd{listoffigures} und \cmd{listoftables}
        \pause
        \item \alert{Bitte in \filepath{zfb.tex} nach dem Abstract einfügen}
        \pause
        \item Zeilenabstand mit dem \package{setspace}-Paket
        \item \alert{Paket laden und in \filepath{zfb.tex} nach den Verzeichnissen 1.25-fachen Zeilenabstand einstellen}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \pause
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % In der Präambel
    \usepackage{setspace}

    % Nach dem Abstract
    \tableofcontents
    \listoffigures
    \listoftables

    \setstretch{1.25}
      \end{latexcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Anführungszeichen}
  \begin{itemize}
    \item ‘Einfache’ \emph{englische} Anführungszeichen mit \texttt{`} und \texttt{'} (\emph{Backtick} und \emph{Apostroph})
    \item “Doppelte” englische Anführungszeichen mit \emph{zwei} Backticks und zwei \emph{einzelnen} Apostrophen)
    \item Deutsch: \cmd{glq} bzw. \cmd{grq} (\enquote{\emph{German left quote}} bzw.\ \enquote{\emph{German right quote}})
    \item Doppelte Anführungszeichen \cmd{glq} bzw.\ \cmd{grqq}
    \pause
    \item All das geht dank Lua\LaTeX{} auch direkt über Unicode-Zeichen
    \item Doppeltes Anführungszeichen (\texttt{"}) wird in \LaTeX{} für das Erstellen \emph{diakritischer} Zeichen (ä, ö, ü, ë, ï \ldots) benutzt
    \item Dank Lua\LaTeX{} nicht mehr nötig
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Anführungszeichen II}
  \begin{itemize}
    \item Am einfachsten mit dem \package{csquotes}-Paket
    \item Übernimmt Spracheinstellungen des \package{babel}-Pakets
    \item Passt auch Einträge in der Literaturdatenbank an (dazu später mehr)
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{columns}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % In der Präambel
    \usepackage{csquotes}
    % Im Dokument
    \enquote{Ich mag Pudding},
    sagte er.
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \enquote{Ich mag Pudding}, sagte er.
    \end{column}
  \end{columns}
  \pause
  \alert{Bitte in \filepath{zfb.tex} die entsprechenden TODOs vervollständigen}
\end{frame}

\section{Seitenformatierung}
\begin{frame}{Seitenformatierung}
  \begin{itemize}
    \item Standardklassen: \package{geometry}-Paket, KOMA-Script: \package{typearea}-Paket
    \item Bieten Möglichkeit zum Verändern von:
      \begin{itemize}
        \item Randgrößen
        \item Orientierung
        \item Ein- oder zweiseitigem Satz
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Seitigkeit, Orientierung}
\begin{frame}[fragile]{Seitigkeit und Orientierung}
  \begin{itemize}
    \item Zweiseitiger Satz: \texttt{twoside}-Option zur Dokumentklasse
      \begin{itemize}
        \item Unterschiedliche linke und rechte Ränder
        \item Ggf.\ unterschiedliche Kopf- oder Fußzeilen
      \end{itemize}
    \item \texttt{article}- und \texttt{report}-Klassen einseitig, \texttt{book}-Klasse (KOMA-Script analog)
    \pause
    \item Orientierung: \texttt{landscape}- und \texttt{portrait}-Option zur Dokumentklasse
    \item Einseitiges Querformat manchmal benutzt für große Tabellen
      \begin{itemize}
        \item \package{lscape}-Paket zum Rotieren des Blattes
        \item \package{rotating}-Paket zum Rotieren der Tabelle selbst
      \end{itemize}
    \pause
    \item \alert{\texttt{twoside}-Option in \filepath{zfb.tex} ausprobieren}
  \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Margen und das geometry-Paket}
\begin{frame}{Seitenränder}
  \begin{itemize}
    \item \LaTeX{} hat sehr breite Ränder
    \item Lesbarkeit → 66 Zeichen pro Zeile
    \item Qual der Wahl:
    \pause
    \item Entweder mehr Text pro Zeile\ldots
    \pause
    \item \ldots{} oder breite Ränder
    \pause
    \item Seiten in \LaTeX{} haben große Anzahl von Längenparametern
    \item Achtung\ldots
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Seitenränder II}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/seitenaufteilung.pdf}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      Vertikale Ränder:
      \begin{itemize}
        \item Mit oder ohne Kopfzeile
        \item Mit oder ohne Fußzeile
      \end{itemize}
      Horizontale Ränder:
      \begin{itemize}
        \item Mit oder ohne Randnotizen
        \item Auf geraden oder ungeraden Seiten
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Seitenränder mit dem \package{geometry}-Paket}
  Überall \SI{2,5}{cm}:
  \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage[
      % oder „inner“/„outer“
      left=2.5cm,right=2.5cm,
      top=2.5cm,bottom=2.5cm,
      % Kopf- und Fußzeilen zählen zum Textkörper dazu
      includeheadfoot]{geometry}
  \end{latexcode}
  \pause
  \alert{In \filepath{zfb.tex} so eintragen}
\end{frame}

\subsection{Mehrere Spalten}
\begin{frame}[fragile]{Spaltenzahl}
  \begin{itemize}
    \item Zweispaltiger Text mit \texttt{twocolumn}-Option zur Dokumentklasse (KOMA-Script genauso)
    \item Problem mit \emph{Gleitumgebungen}
      \begin{itemize}
        \item Platzierung ist schwierig, viele Möglichkeiten
        \item \LaTeX{}-Algorithmus ist \enquote{non-backtracking} (einmal Gelesenes wird sofort gesetzt)
      \end{itemize}
    \item Bessere Lösung: \package{multicol}-Paket, das \texttt{multicol}-Umgebung bereitstellt:
      \begin{latexcode}
    % In der Präambel
    \usepackage{multicol}
    % Im Dokument
    \begin{multicols}{<Anzahl Spalten>}
      % Text
    \end{multicols}
      \end{latexcode}
  \end{itemize}
  \pause
  \alert{\texttt{twocolumn}-Option in \filepath{zfb.tex} ausprobieren}
\end{frame}

\subsection{Seitenstile}
\begin{frame}{Seitenstile}
  \begin{itemize}
    \item Legen in \LaTeX{} Aussehen von Kopf- und Fußzeilen fest
    \item Vier Standardstile:
  \end{itemize}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    Stil & Kopfzeile & Fußzeile \\
    \midrule
    \texttt{empty} & – & – \\
    \texttt{plain} & – & Seitenzahl \\
    \texttt{headings} & Überschrift und Seitenzahl & – \\
    \texttt{myheadings} & Seitenzahl, benutzerdefiniert & – \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item Ändern mit \cmd{pagestype\{<Stil>\}} (für alle folgenden Seiten) und \cmd{thispagestyle\{<Stil>\}} (für momentane Seite)
    \item \alert{Achtung}: Titelseite \texttt{empty}, \enquote{große} Überschriften \texttt{plain}
    \item Muss mit \cmd{thispagestyle\{<Stil>\}} überschrieben werden
    \item Ändern mit \package{fancyhdr}-Paket (Standardklassen) oder \package{scrpage2}-Paket (KOMA-Script-Klassen)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Seitenzahl in Kopfzeile}
  Seitenzahl in Kopfzeile mit \package{fancyhdr}:
  \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{fancyhdr}
    % Eigenen Seitenstil aktivieren
    \pagestyle{fancy}
    % Erst alle Felder löschen
    \fancyhf{}
    % Auf geraden und ungeraden Seiten
    % Seitenzahl zentral anzeigen
    \fancyheader[EC,OC]{\thepage}
    % Seitenzahl immer außen unten anzeigen
    % \fancyfooter[EL,OR]{\thepage}
  \end{latexcode}
  \pause
  \alert{Bitte in \filepath{zfb.tex} umsetzen}
\end{frame}

\section{Formeln}
\begin{frame}{Mathematiksatz}
  \begin{itemize}
    \item Schwerpunkt bei Erfindung
    \item Einfach, aber professionell im Druck
    \item Wichtiger Grund für \LaTeX' Popularität in den Wissenschaften
    \item Große Anzahl von Befehlen
  \end{itemize}
  \pause
  In diesem Tutorium:
  \begin{itemize}
    \item Mathe-Umgebungen
    \item Brüche und Summen
    \item (zwei) griechische Symbole
    \item (zwei) Relationszeichen
    \item Durchnummerierung von Gleichungen
    \item Ausrichten der Gleichungen am Gleichheitszeichen
    \item Verweise auf Gleichungen (später)
  \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Mathe-Modus vs.\ Textmodus}
\begin{frame}{Mathe-Modus vs.\ Textmodus}
  \begin{itemize}
    \item Bisher immer im \emph{Textmodus}
    \item Im \emph{Mathe-Modus}:
      \begin{itemize}
        \item Unterschiedliche Symbole und Befehle verfügbar
        \item Unterschiedliche Schriften
      \end{itemize}
    \pause
    \item Umschalten in den Mathe-Modus:
      \begin{itemize}
        \item Umgebungen (z.B.\ \texttt{equation}, \texttt{align}, \ldots)
        \item Kürzel (\texttt{\$\$}, \cmd{[}\cmd{]})
      \end{itemize}
    \item Praktisch fast nur \texttt{\$\$} und Umgebungen des \package{amsmath}-Pakets relevant:
      \alert<3->{\texttt{equation}}, \texttt{align}, \texttt{gather}, \texttt{multiline}, \texttt{flalign}, \texttt{alignat}, \alert<3->{\texttt{split}} und ihre Sternformen
    \item (Fast) jedes Journal benutzt amsmath-Paket anstelle der normalen \LaTeX-Mathe-Funktionen
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Einige ausgewählte Beispiele}
\begin{frame}[fragile]{Gleichungen im Zwergischen Forschungsbericht}
  \alert{\filepath{zfb.tex} öffnen und \package{amsmath}-Paket laden}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{amsmath}
      \end{latexcode}
      Am Anfang des Abstracts einfügen:
      \begin{latexcode}
    $\sqrt{a^{2} + b^{2}} = c$ Das
    Ziel dieser Studie war es,
    ...
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \pause
    \begin{column}{.4\textwidth}
      $\sqrt{a^2 + b^2} = c$ Das Ziel dieser Studie war es, \ldots
      \pause
      Danach bitte wieder löschen
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Gleichungen im Zwergischen Forschungsbericht II}
  \begin{itemize}
    \item \alert{\filepath{zfb.tex}: Gleichung 1 in \texttt{equation}-Umgebung als \LaTeX{} formulieren}
    \item Hilfsmittel:
      \begin{itemize}
        \item \cmd{sigma}, \cmd{sum}: $\sigma$, $\Sigma$
        \item \texttt{\^{}\{<bla>\}}: Hochstellen (auch \emph{über} Zeichen stellen!)
        \item \texttt{\_\{<bla>\}}: Tiefstellen (auch \emph{unter} Zeichen stellen!)
        \item \cmd{leq}, \cmd{geq}: $\leq$, $\geq$
        \item \cmd{bar\{<x>\}}: $\bar{x}$
        \item \cmd{frac\{<über>\}\{<unter>\}}: $\frac{<über>}{<unter>}$
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{uncoverenv}<2->
        \begin{latexcode}
    \begin{equation}
      \sigma =
      \sum_{1 \leq i \leq n}^{n}
      \frac{ (z_i - \bar{z})^2 }
      {n - 1}
    \end{equation}
        \end{latexcode}
      \end{uncoverenv}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      Ziel:
      \begin{equation}
        \sigma = \sum_{1 \leq i \leq n}^{n} \frac{ (z_i - \bar{z})^2 }{n - 1}
      \end{equation}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Gleichungen im Zwergischen Forschungsbericht III}
  \begin{itemize}
    \item \alert{\filepath{zfb.tex}: Gleichung 2 als \LaTeX{} formulieren}
    \item \alert{in verschachtelter \texttt{equation}- und \texttt{split}-Umgebung}
    \item \alert{ausgerichtet am Gleichheitszeichen}
    \item Hilfsmittel:
      \begin{itemize}
        \item \cmd{eta}: $\eta$
        \item \texttt{\^{}\{<bla>\}}: Hochstellen
        \item \texttt{\_\{<bla>\}}: Tiefstellen
        \item \texttt{\&} vor die Zeichen, die man ausrichten will
        \item \cmd{\textbackslash} ans Ende der Zeile
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  Ziel:
  \begin{equation}
    \begin{split}
      \eta &= b_{v} / b_{g} \\
      b_{g} - b_{K} &= b_{v} \\
      \eta &= b_{g} - b_{K} / b_{g}
    \end{split}
  \end{equation}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Gleichungen im Zwergischen Forschungsbericht IV}
  \begin{equation}
    \begin{split}
      \eta &= b_{v} / b_{g} \\
      b_{g} - b_{K} &= b_{v} \\
      \eta &= b_{g} - b_{K} / b_{g}
    \end{split}
  \end{equation}
  \pause
  \begin{latexcode}
    \begin{equation}
      \begin{split}
        \eta &= b_{v} / b_{g} \\
        b_{g} - b_{K} &= b_{v} \\
        \eta &= b_{g} - b_{K} / b_{g}
      \end{split}
    \end{equation}
  \end{latexcode}
  \pause
  Bei Problemen mit Symbolen: \href{http://detexify.kirelabs.org}{Detexify\textsuperscript{2}}, \href{ftp://ftp.ams.org/pub/tex/doc/amsmath/short-math-guide.pdf}{\texttt{amsshortmathguide.pdf}}, und die \href{http://www.ctan.org/tex-archive/info/symbols/comprehensive/symbols-letter.pdf}{Comprehensive \LaTeX{} Symbols List}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{SI-Einheiten}
  Mit dem \package{siunitx}-Paket
  \begin{itemize}
    \item Setzt korrekte Abstände (halbes Leerzeichen)
    \item Verhindert Zeilenumbruch zwischen Zahl und Einheit
    \item Auch Nicht-SI-Einheiten (z.B.\ Urists) sind setzbar
    \item[→] Trennung von Form und Inhalt
  \end{itemize}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.7\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{siunitx}
    % im Dokument
    \SI{12.5}{g\per cm^3} \\
    \SI{12.5}{\kilogram.\meter.\second^{-2}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.25\textwidth}
      \SI{12.5}{g\per cm^3} \\
      \SI{12.5}{\kilogram.\meter.\second^{-2}}
    \end{column}
  \end{columns}
  \pause
  \alert{Bitte in \filepath{zfb.tex} die entsprechenden TODOs erledigen}
\end{frame}
\begin{frame}{Die Sache mit den Schriften\ldots}
  \begin{itemize}
    \item Mathe-Umgebungen benutzen eigene Schriften
    \item Festlegen mit \cmd{setmathfont\{<Schriftart\}}
    \item Problem: Wenige Schriften bringen alle Zeichen mit
    \item Besonders \enquote{Bigops} wie $\Sigma, \Pi$ etc.\ oft nicht vorhanden
    \item Vollständige Schriften:
      \begin{itemize}
        \item Palatino Linotype: \package{mathpazo}-Paket (bzw. \enquote{TeX Gyre Pagella} in Lua\LaTeX{})
        \item Computer Modern: \package{lmodern}-Paket
      \end{itemize}
    \pause
    \item Lichtblick: \package{unicode-math}-Paket erlaubt es immerhin, Unicode-Zeichen direkt einzufügen (u.a.\ auch Umlaute!)
    \item Für Lesestoff siehe \href{http://www.charlietanksley.net/philtex/matching-math-fonts-to-text}{\enquote{Matching Math Fonts to Text}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Gleitumgebungen}
\subsection{Bilder}
\begin{frame}{Bilder in \LaTeX}
  \begin{itemize}
    \item Original \LaTeX{} unterstützt nur \filepath{.eps}-Format
    \item Lua\LaTeX{} und pdf\LaTeX{} unterstützen \filepath{.jpg}-, \filepath{.png}-, \filepath{.pdf}-Formate
    \item \LaTeX{} selbst kann keine Bilder einbinden
    \item Einbinden über \package{graphicx}-Paket
    \item Stellt u.a.\ \cmd{includegraphics}-Befehl bereit
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Das \package{graphicx}-Paket}
  Einbinden von Bildern mittels \cmd{includegraphics}:
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{graphicx}
    % im Dokument
    \includegraphics[
      width=0.55\textwidth]
      {bilder/latex-cover}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \pause
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/latex-cover}
    \end{column}
  \end{columns}
  \pause
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % mit Kasten
    \fbox{
      \includegraphics[
        width=0.55\textwidth]
        {bilder/latex-cover}
    }
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{bilder/latex-cover}}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{\cmd{includegraphics}-Optionen}
  \begin{itemize}
    \item \alert{Dateiendung wird \emph{nicht} mit angegeben!}
    \item Pfadangabe ist relativ zu der Datei, die das Bild lädt
    \item Optionen:
      \begin{tabular}{ll}
        \toprule
        Option & Effekt \\
        \midrule
        \texttt{width=xx} & Breite \\
        \texttt{height=xx} & Höhe \\
        \texttt{keepaspectratio} & Beibehalten des Seitenverhältnisses (standardmäßig an) \\
        \texttt{scale=xx} & Vergrößerungsfaktor \\
        \texttt{angle=xx} & Rotieren um <xx> Grad \\
        \texttt{trim=l,b,r,t} & Beschneiden von links, unten, rechts, oben \\
        \texttt{clip} & Macht, dass \texttt{trim} funktioniert \\
        \texttt{page=x} & Seitenauswahl bei mehrseitiger \filepath{.pdf}-Grafik \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
      \pause
    \item \alert{Abbildungen in \filepath{fzb.tex} mit halber Textbreite (\texttt{width=0.5\textbackslash{}textwidth}) setzen}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tabellen}
\begin{frame}{Tabellen mit \LaTeX}
  \begin{center}
    Darauf habt ihr alle gewartet, oder?
  \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Tabellen mit \LaTeX}
  Aus drei Gründen nicht trivial:
  \begin{itemize}
    \item Kein automatischer Zeilenumbruch
    \item \LaTeX-Befehlsnamen sind lang
    \item Pakete, die Tabellen verändern, beißen sich oft untereinander
    \pause
    \item Deswegen ein Paket, das (fast) alles kann: \package{tabu}
      \begin{itemize}
        \item \alert<3->{Automatische Spaltenbreite}
        \item \alert<3->{Farben}
        \item Ausrichtung von Zellen an Dezimalzeichen
        \item Mehrseitige Tabellen
        \item Funktioniert auch im Mathe-Modus
        \item Fußnoten in Tabellen
        \item Verschachtelte Tabellen
        \item etc.\ pp.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{\LaTeX-Tabellen: Grundlagen}
  Bitte mal testen:
  \begin{columns}
    \begin{column}{.40\textwidth}
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{tabu}
    % im Dokument
    \begin{tabu}{|l|c|r|}
      \hline
      A & B & C \\
      \hline \hline
      D & E & F \\
      G & H & I \\
      \hline
    \end{tabu}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \pause
    \begin{column}{.55\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tabular} {|l|c|r|}
          \hline
          A & B & C \\
          \hline \hline
          D & E & F \\
          G & H & I \\
          \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
      \pause
      \begin{itemize}
        \item Spaltenlayout am Anfang
        \item Horizontale Linien durch \cmd{hline}
        \item Zellenwechsel durch \texttt{\&}
        \item Zeilenwechsel durch \cmd{\textbackslash{}}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{\LaTeX-Tabellen: Im Detail}
      \begin{latexcode}
    \begin{tabu}[<pos>]{<Spaltenlayout>}
      <Tabelle>
    \end{tabu}
      \end{latexcode}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{pos} gibt vertikale Orientierung (\texttt{t}op, \texttt{c}enter, \texttt{b}ottom) an
    \item Spaltenlayout legt Ausrichtung des Texts in Spalten und Vorhandensein von vertikalen Linien fest
      \begin{tabularx}{lX}
        \toprule
        Spaltentyp & Wirkung \\
        \midrule
        \texttt{l} & Linksbündiger Text \\
        \texttt{c} & Zentrierter Text \\
        \texttt{r} & Rechtsbündiger Text \\
        \texttt{p\{<Breite>\}} & Spalte mit bestimmter Breite \\
        \texttt{X} & Spalte mit automatischer Breite \\
        \texttt{|} & Vertikale Linie (beliebig oft hintereinander) \\
        \bottomrule
      \end{tabularx}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Zwergischer Forschungsbericht: Erste Tabelle}
  \begin{itemize}
    \item \alert{\filepath{zfb.tex}: Bitte Tabelle 1 an entsprechende Stelle im Dokument setzen}
    \item \alert{Zu finden in \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle1-1.tex}}
  \end{itemize}
  \pause
  {\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zwergischer-forschungsbericht/tabellen/tabelle1-1}}
\end{frame}
\begin{frame}{Zwergischer Forschungsbericht: Erste Tabelle}
  \begin{itemize}
    \item Vertikale Linien gelten als unprofessionell und sind meistens unnötig
    \item[→] \alert{Bitte entfernen}
    \item \alert{Neue Tabelle zu finden in \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle1-2.tex}}
  \end{itemize}
  \pause
  {\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zwergischer-forschungsbericht/tabellen/tabelle1-2}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Zwergischer Forschungsbericht: Erste Tabelle}
  \begin{itemize}
    \item Jetzt sieht alles etwas gedrängt aus\ldots
    \item[→] Lösung: \package{booktabs}-Paket
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{booktabs}
    % im Dokument: statt \hline \toprule, \midrule,
    % \bottomrule
      \end{latexcode}
    \item \alert{Fertige Tabelle zu finden in \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle1-3.tex}}
  \end{itemize}
  \pause
  {\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zwergischer-forschungsbericht/tabellen/tabelle1-3}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Zwergischer Forschungsbericht: Zweite Tabelle}
  \begin{itemize}
    \item \alert{Zweite Tabelle bitte in \filepath{zfb.tex} einfügen}
    \item \alert{Zu finden unter \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle2-1.tex}}
  \end{itemize}
  \pause
  {\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zwergischer-forschungsbericht/tabellen/tabelle2-1}}
  \begin{itemize}
    \item Da fehlt ein Stück. Was tun? \texttt{p}-Spaltentyp statt \texttt{l}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Zwergischer Forschungsbericht: Zweite Tabelle}
  \begin{itemize}
    \item \alert{Neue Tabelle bitte in \filepath{zfb.tex} einfügen}
    \item \alert{Zu finden unter \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle2-2.tex}}
  \end{itemize}
  \pause
  {\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zwergischer-forschungsbericht/tabellen/tabelle2-2}}
  \begin{itemize}
    \item Besser! Aber jetzt sieht Spalte 2 zu breit aus\ldots{} Machen wir aus ihr auch noch ein \texttt{p}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Zwergischer Forschungsbericht: Zweite Tabelle}
  \begin{itemize}
    \item \alert{Neue Tabelle bitte in \filepath{zfb.tex} einfügen}
    \item \alert{Zu finden unter \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle2-3.tex}}
  \end{itemize}
  \pause
  {\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zwergischer-forschungsbericht/tabellen/tabelle2-3}}
  \begin{itemize}
    \item Schön! Aber das hätten wir auch einfacher gekonnt, mit \texttt{X}-Spaltentypen für Spalten 2 und 4\ldots
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Zwergischer Forschungsbericht: Zweite Tabelle}
  \begin{itemize}
    \item \alert{Neue Tabelle bitte in \filepath{zfb.tex} einfügen}
    \item \alert{Zu finden unter \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle2-4.tex}}
  \end{itemize}
  \pause
  {\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{zwergischer-forschungsbericht/tabellen/tabelle2-4}}
  \begin{itemize}
    \item Fertig!
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Zwergischer Forschungsbericht: Dritte Tabelle}
  \alert{Selbst setzen!}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{lllll}
      \toprule
      Testlauf & 1 & 2 & 3 & 4 \\
      \midrule
      Trupp A $n_{Bolzen}$/Zwerg & 12.14 & 14.07 & 18.79 & 17.71 \\
      Trupp B $n_{Bolzen}$/Zwerg & 14.09 & 14.37 & 35.29 & 43.10 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
  \pause
  \begin{latexcode}
    \begin{tabu}{lllll}
      \toprule
      Testlauf & 1 & 2 & 3 & 4 \\
      \midrule
      Trupp A $n_{Bolzen}$/Zwerg & 12.14 & 14.07 & 18.79 & 17.71 \\
      Trupp B $n_{Bolzen}$/Zwerg & 14.09 & 14.37 & 35.29 & 43.10 \\
      \bottomrule
    \end{tabu}
  \end{latexcode}
  \alert{Siehe \filepath{<zfb>/tabellen/tabelle3.tex}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Weitere Gestaltungsmöglichkeiten für Tabellen}
  \begin{itemize}
    \item Ausbreiten über mehrere Spalten:
      \begin{latexcode}
    \multicol{<Anzahl Spalten>}{<Ausrichtung>}{Inhalt}
      \end{latexcode}
    \item Ausbreitung über mehrere Zeilen mit \package{multirow}-Paket:
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    \usepackage{multirow}
    % in der Tabelle
    \multirow{<Anzahl Zeilen>}{<Breite|*>}{Inhalt}
      \end{latexcode}
    \item \alert{Leere Zellen} einfügen!
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Weitere Gestaltungsmöglichkeiten für Tabellen (Forts.)}
  \begin{itemize}
    \item Abwechselnde Farbe für Zeilen:
      \begin{latexcode}
    \taburowcolors[<Start>]{<Anz. Farben>}
      {<Anfangsfarbe> .. <Endfarbe>}
      \end{latexcode}
    \item Am Anfang oder zwischendurch
    \item Andere Schrift für nächste Zeile:
      \begin{latexcode}
    % Nächste Zeile wird fett gedruckt
    \rowfont{\bfseries} A & B & C & D \\ ...
      \end{latexcode}
    \item Ausrichten am Dezimalpunkt mit Spaltentyp \texttt{X\{S\}}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Externe Werkzeuge zum Erstellen von \LaTeX-Tabellen}
  \begin{itemize}
    \item Tabellen sind nicht kompliziert, aber arten schnell aus (besonders bei verschachteltem \cmd{multicol} und \cmd{multirow}
    \item Entweder Editor mit Alinierungsfunktion\ldots
    \pause
    \item[→] \ldots{} oder Erstellung der Tabellen mit externen Werkzeugen:
      \begin{itemize}
        \item \href{http://calc2latex.sourceforge.net}{calc2latex} (OpenOffice → \LaTeX)
        \item \href{http://www.ctan.org/tex-archive/support/excel2latex}{excel2latex} (Excel → \LaTeX)
        \item \href{http://truben.no/latex/table}{Online \LaTeX{} Table Generator}
        \item Mehr Links in der Dokumentationssammlung
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Gleitumgebungen}
\begin{frame}{Gleitumgebungen}
  Bilder und Tabellen sind normalerweise nicht in den Fließtext eingebettet:
  \begin{itemize}
    \item Text fließt um sie herum
    \item \emph{Verweise} aus dem Fließtext
    \item Über- bzw.\ Unterschrift
    \item Werden in \emph{Verzeichnissen} gesammelt
  \end{itemize}
  Andere Umgebungen, die ähnlich gehandhabt werden:
  \begin{itemize}
    \item \emph{Listings} (Code-Beispiele)
    \item Informationsboxen
    \item Gleichungen
  \end{itemize}
  \pause
  \alert{In \filepath{zfb.tex} bitte \cmd{listoftables} und \cmd{listoffigures} nach dem Inhaltsverzeichnis einfügen}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Gleitumgebungen II}
  \alert{Gleitumgebungen} sind \enquote{Behälter} für:
  \begin{itemize}
    \item Bild(er)/Tabelle(n)
    \item Unter-/Überschrift
    \item Ankerpunkt für Verweise
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      Abbildung:
      \begin{latexcode}
    \begin{figure}[!htbp]
      \centering


      \includegraphics{...}

      \caption{Unterschrift}
      \label{fig:...}
    \end{figure}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      Tabelle:
      \begin{latexcode}
    \begin{table}[!htbp]
      \centering
      \caption{Überschrift}
      \label{tab:...}
      \begin{tabu}{lcr}
        % ...
      \end{tabu}

    \end{table}
      \end{latexcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Gleitumgebungen im Detail – Positionierung}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.3\textwidth}
       \begin{latexcode}
    \begin{table}[tbp]
      \centering
      \caption{...}
      \label{tab:...}
      \begin{tabu}{lcr}
        % ...
      \end{tabu}
    \end{table}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item \texttt{[!htbp]}-Option zur Platzierung
          \begin{description}
            \item[\texttt{h(!)}] An dieser Stelle
            \item[\texttt{t}] Oben auf einer Seite
            \item[\texttt{b}] Unten auf einer Seite
            \item[\texttt{p}] Eigene Seite für Gleitumgebungen
          \end{description}
        \item Reihenfolge egal
        \item Standard: \texttt{tbp}
        \item[→] Idealerweise alle vier angeben, ggf.\ Ausrufezeichen
        \pause
        \item \alert{In \filepath{zfb.tex} Grafiken und Tabellen mit entsprechenden Umgebungen umgeben}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Gleitumgebungen im Detail – mehr Pakete}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.3\textwidth}
       \begin{latexcode}
    \begin{table}[Htbp]
      \centering
      \caption{...}
      \label{tab:...}
      \begin{tabu}{lcr}
        % ...
      \end{tabu}
    \end{table}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item \package{placeins}-Paket stellt \cmd{FloatBarrier}-Befehl zur Verfügung
        \item[→] verhindert, dass Gleitumgebungen in neue \cmd{section}s rutschen
        \item \package{float}-Paket fügt \texttt{H}-Positionierungsparameter hinzu
        \item[→] Platziert Gleitumgebung \emph{genau} an diese Stelle
        \item \package{wrapfig}-Paket stellt \texttt{wrapfigure}-Umgebung zur Verfügung
        \item[→] Text fließt um Tabelle/Abbildung herum (\alert{keine Gleitumgebung im eigentlichen Sinn})
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Gleitumgebungen im Detail – Mehrspaltiger Satz}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.3\textwidth}
       \begin{latexcode}
    \begin{table*}[!htbp]
      \centering
      \caption{...}
      \label{tab:...}
      \begin{tabu}{lcr}
        % ...
      \end{tabu}
    \end{table*}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Gleitumgebungen problematisch bei mehrspaltigem Satz
        \item Können nur Breite der Spalte einnehmen
        \item[→] \enquote{Gesternte} Umgebungen werden über gesamte Seite gesetzt, aber:
          \begin{itemize}
            \item Keine \texttt{h}- und \texttt{b}-Positionierungsparameter
            \item Falsche Reihenfolge beim gleichzeitigem Einsatz von \enquote{ungesternten} Gleitumgebungen
            \item[→] Erledigt durch Einbinden des \package{fixltx2e}-Pakets
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Bildunterschriften}
\begin{frame}[fragile]{Gleitumgebungen im Detail II – Beschriftungen und Verweise}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.3\textwidth}
       \begin{latexcode}
    \begin{table}[!htbp]
      \centering
      \caption{...}
      \label{tab:...}
      \begin{tabu}{lcr}
        % ...
      \end{tabu}
    \end{table}
      \end{latexcode}
    \end{column}
    \begin{column}{.65\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Beschriftung mit \cmd{caption[<Kurztitel>]\{<Titel>\}}
        \item \package{captions}-Paket (KOMA-Script: Vieles davon eingebaut, arbeiten aber auch zusammen)
          \begin{itemize}
            \item Automatisch Über-/Unterschrift, egal wo platziert
            \item \enquote{Unterschrift} neben Abbildung
            \item \enquote{Unterabbildungen}
            \item Rotieren und Hochkant-Beschriftungen
          \end{itemize}
        \item \package{fltpage}-Paket erlaubt es, Beschriftung von großen Gleitumgebungen oben oder unten auf angrenzende Seite zu platzieren
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Querverweise}
\subsection{Verweise innerhalb des Texts}
\begin{frame}{Verweise – Allgemeines und Ankerpunkte}
  In wissenschaftlichen Dokumenten unerlässlich
  \begin{enumerate}
    \item Verknüpfung von Fließtext und Gleitumgebungen
    \item Bezug auf relevante Kapitel
    \item Bezug auf Literatur
    \item (Fußnoten)
  \end{enumerate}
  \pause
  \begin{itemize}
    \item \emph{Ankerpunkte} zum drauf Verweisen notwendig
    \item[→] Setzen mit \cmd{label\{...\}}
    \item Werden üblicherweise nach folgenden Sachen gesetzt:
      \begin{itemize}
        \item Nach Überschriften
        \item Nach Beschriftungen von Gleitumgebungen
        \item In Gleichungen
        \item{} [In Listenpunkten]
      \end{itemize}
  \end{itemize}
  \pause
  \alert{In \filepath{zfb.tex} bitte Verweise in Abbildungen, Tabellen und Gleichungen setzen}
\subsection{Verweise – Fußnoten}
\end{frame}
\begin{frame}{Verweise II}
  Bezug auf Verweise mit verschiedenen Befehlen
  \begin{itemize}
    \item \cmd{ref\{<label>\}}: Gibt Nummer aus
    \item \cmd{pageref\{<label>\}}: Gibt Seite des Ankerpunkts aus
    \item{} [\cmd{footnote\{<Text>\}}: Setzt Fußnote]
    \pause
    \item \alert{Bitte in \filepath{zfb.tex} \emph{nur Fußnoten} setzen}
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Verweise III – das \package{cleveref}-Paket}
  \begin{itemize}
    \item \cmd{ref} und \cmd{pageref} haben Defizite
      \begin{itemize}
        \item Keine Typangabe vor der Zahl
        \item Nicht mehrere Verweise auf einmal
      \end{itemize}
    \item[→] Besser: \package{cleveref}-Paket
    \item Stellt mehr Befehle zur Verfügung, u.a. \cmd{cref}/\cmd{cpageref}
        \item Stellen Typ der Gleitumgebung voran
    \pause
    \item \alert{In \filepath{zfb.tex} bitte Verweise mit \cmd{cref} setzen:}
      \begin{latexcode}
    % in der Präambel, als letztes Paket
    \usepackage[ngerman]{cleveref}
    % im Dokument
    In \cref{fig:ergebnisse} sehen wir, \ldots
      \end{latexcode}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Verweise zu Hyperlinks – das hyperref-Paket}
\begin{frame}[fragile]{Verweise zu Hyperlinks}
  Mit Hilfe des \package{hyperref}-Pakets werden Verweise klickbar

  \pause

  \alert{In \filepath{zfb.tex} das \package{hyperref}-Paket als \emph{vorletztes} einbinden:}
  \begin{latexcode}
    % in der Präambel
    % \usepackage{blabla}
    % Als letzte:
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{cleveref}
  \end{latexcode}
  \pause
  \package{hyperref} stellt noch mehr bereit:
  \begin{itemize}
    \item \cmd{href\{<Url>\}\{<Bezeichner>\}}: Klickbare URLs
    \item \cmd{url}: Setzen von URLs
    \item \cmd{hyperlink} und \cmd{hypertarget}: Setzen von und Verweisen auf Hyperlinks
    \item \texttt{colorlinks=true}-Option: Bunte Kästen → bunte Links
    \pause
    \item \alert{\texttt{colorlinks=true} bitte in \filepath{zfb.tex} ausprobieren}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Literaturverwaltung}
\subsection{Literaturzitate ohne Datenbank}
\begin{frame}[fragile]{Literaturverwaltung}
  Literaturverwaltung auf mehreren Wegen möglich:
  \begin{enumerate}
    \item Komplett im Dokument:
      \begin{latexcode}
    \begin{thebibliography}
    \bibitem{lamport94}
      Leslie Lamport,
      \emph{\LaTeX: A Document Preparation System}.
      Addison Wesley, Massachusetts,
      2nd Edition,
      1994.
    \end{thebibliography}
      \end{latexcode}
  \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Literaturverwaltung}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item Mit \emph{Literaturdatenbank}
  \end{enumerate}
  \begin{itemize}
    \item \LaTeX{} benutzt Bib\TeX{} als \enquote{Backend}
      \begin{itemize}
        \item weit verbreitet
        \item Kann von fast allen Programmen exportiert/importiert werden
        \item relativ simpel (kann zur Not von Hand editiert werden)
        \item Neues Bib\LaTeX-Format extrem vielseitiger, aber kaum unterstützt
      \end{itemize}
      \pause
      \item \alert{Bitte \filepath{<zfb>/literatur.bib} öffnen}
  \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Das BibTeX-Datenbankformat}
\begin{frame}[fragile]{Ein Bib\TeX-Eintrag}
  Beispieleintrag:
  \begin{latexcode}
    @article{It2011,
      author = {IT-000},
      title = {Test on bolts and weight},
      journaltitle = {The Bay12 Forums},
      year = {2011},
      date = {07-2011},
      url = {http://www.bay12forums.com/smf/index.php?topic=89997.0},
      owner = {bah6z},
      timestamp = {2012.10.26}
    }
  \end{latexcode}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Einbinden und Nutzen der Datenbank}
  \alert{Mit Befehl \cmd{addbibresource\{\filepath{literatur.bib}\}} im ZFB}:
  \begin{latexcode}
    % In der Präambel
    \usepackage{biblatex}
    \addbibresource{literatur.bib}
  \end{latexcode}

  Literaturverzeichnis mit \cmd{printbibliography} ans Ende des Dokuments (beim entsprechenden TODO):

  \begin{latexcode}
    \printbibliography
  \end{latexcode}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Zitieren mit Bib\LaTeX}
  Zwei Befehle:
  \begin{itemize}
    \item \cmd{cite\{<Schlüssel>\}}: Verweis auf Literaturstelle
    \item \cmd{nocite\{<Schlüssel>\}}: Kein Verweis, aber Literaturstelle wird ins Verzeichnis übernommen
    \item Mehrere Schlüssel können durch Kommas getrennt werden
    \item Optionaler Parameter zum Angeben der Seitenzahl
  \end{itemize}
  Programme zur Literaturverwaltung im \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Bibliography_Management#Helpful_Tools}{Wikibook} und der Dokumentationssammlung
\end{frame}
\section{Anhang}

\begin{frame}{Anhang}
  Das schlimmste ist geschafft! Hier noch ein paar Hinweise:
  \begin{itemize}
    \pause
    \item Immer \cmd{label} nach Überschriften und Captions
    \pause
    \item \enquote{Nie} explizite Formatierkommandos im Text benutzen – \cmd{newcommand}
    \pause
    \item Aber: Bevor man neues definiert, erst nach Paketen suchen, die das schon machen
    \pause
    \item \TeX{}Works ist nicht der ideale Editor: \TeX{}Shop, \TeX{}nicCenter, Eclipse, Vim/Emacs, \ldots
    \pause
    \item Immer Stück für Stück schreiben, dann kompilieren
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Anhang II}
  \begin{itemize}
    \item Keine Leerzeichen in Pfaden
    \pause
    \item Bei besonders haarigen Sachen: In kleines Dokument auslagern und experimentieren
    \pause
    \item \texttt{draft}-Option benutzen
    \pause
    \item Erst am Schluss um Platzierung von Gleitumgebungen kümmern
    \pause
    \item Keine Pakete updaten, wenn man am nächstne Tag ein \LaTeX{}-Tutorium halten muss
    \pause
    \item Literaturverwaltungsprogramm benutzen
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \begin{center}
    Vielen Dank für die Aufmerksamkeit!
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
